立陶宛今年內設在臺辦公室 擬退出中國跟中東歐國家溝通的「17+1」機制

波羅的海國家立陶宛本週傳出有關對中對臺關係的消息。外長藍百基（Gabrielius Landsbergis，文首照片來自立陶宛外交部）星期二向國內媒體LRT表示，將加強跟臺灣的關係，包括計劃設立駐臺經貿辦事處，並稱該國可能退出中國跟中東歐國家溝通的「17+1」機制。

路透社在星期三發表了跟進報導，獲得一些部門的發言人回應。有關臺灣部份，跟藍百基的說法一樣，但更明確地說是今年內落實，至於「17+1」，部門發言人的語氣同樣更確定，稱已決定退出「17+1」，儘管藍百基強調，立陶宛政府只是正在考慮，不是立即跟「17+1」一刀兩斷。
立陶宛的動向為何值得注意？
波羅的海三國關係密切，私下會緊密協調大家之間的外交立場。立陶宛公開發表上述立場，代表另外兩國也有機會很快就跟隨。
拉脫維亞已有在臺灣設立辦事處，值得觀察愛沙尼亞會否也考慮設在臺辦事處，加強愛臺關係。
另外，立陶宛是現時最堅定並最高調反北京的歐盟國家。
捷克參議院議長去年訪臺，引發軒然大波，但該國總統仍是十分親中，總理也只是一半一半，未見強烈反中態度。
相對之下，立陶宛政界的反中意識頗強烈，且頗多數。去年年底上台的現屆立陶宛政府，強調外交要以價值觀為重點之一，這包括對中政策。
藍百基是中右政黨「祖國聯盟」黨魁，他去年12月就任外長前，曾先後以議員身份參與一份跨國議員聯署，抨擊中國推出香港國安法，以及在國內發表文章，主張立陶宛應加強跟臺灣的關係。雖然現時他是外長，說話不可能再走得這麼前，但那些立場一定會影響到他的外交決策。
藍百基可說政壇名門之後，祖父是立陶宛宣佈由蘇聯獨立後的首任國家元首，處理跟蘇聯周旋、爭取國際承認以及安排國家過渡至完全獨立及有新憲法運作的工作，父親則是國內著名作家。

波羅三國係自由主義既堅實支持者

經歷過蘇聯時代，知道共產黨D野

一齊脫歐跟英國澳洲加拿大搞個新聯盟啦

我愛你